\documentclass{protokoll}
\usepackage{booktabs,multirow,xspace,gnuplot-lua-tikz}
\newcommand{\assistent}{M. Schmitz}
\newcommand{\versuch}{ATLAS}
\newcommand{\nummer}{E214}

\begin{document}

\section{Einleitung}
In diesem Praktikumsversuch soll die Physik des ATLAS-Experimentes kennengelernt und untersucht werden. So wird sich einleitend anhand von \emph{event displays} mit den zu Grunde liegenden Prozessen und dem ATLAS vertraut gemacht. Anschließend wird die Messung der Elektronenenergie anhand der $Z^0$-Masse kalibriert, woraufhin dann entweder eine Bestimmung der W-Boson-Masse oder aber die Suche nach neuer Physik anhand von simulierten ATLAS Daten erfolgt.

\section{Theoretische Grundlagen}
\subsection{Das Standardmodell}
\subsubsection{Teilchen}
\subsubsection{Wechselwirkungen}

\subsection{Neue Physik}
Die über das Standardmodell hinausgehenden theoretischen Überlegungen werden auch als "`neuer Physik"' bezeichnet. Man erhofft sich vom LHC (auch über ATLAS) u.\ a.\ hierzu Hinweise zu liefern. 
Die hier relevanten Kandidaten für neue Physik sind:
\begin{enumerate}
\item{Das \textbf{\textsc{Higgs}-Boson} ist zwar Teil des Standardmodells und wird dort benötigt, um den schweren Eichbosonen sowie den übrigen Teilchen ihre Masse zu geben, wurde bisher aber noch nicht experimentell nachgewiesen, weshalb es hier unter "`neuer Physik"' aufgeführt wird. In der einfachsten Theorie ist das \textsc{Higgs}-Boson ein reelles skalares Feld, hat also Spin 0 und würde sich über einen Peak in der Verteilung der invarianten Masse zeigen.}
\item{In der Theorie der \textbf{Supersymmetrie} werden Partnerteilchen zu den Standardmodell-Teilchen postuliert und zwar zu jedem Fermion ein bosonischer supersymmetrischer Partner und zu jedem Boson ein fermionischer supersymmetrischer Partner. Die Massen der SuSy-Teilchen sind nicht bekannt, sie sollten jedoch deutlich höher liegen als die ihrer Partnerteilchen, da man sie sonst bereits schon gefunden haben müsste. Auch hier gibt es mehrere zur Auswahl stehende Theorien, wobei wir uns hier auf eine Theorie mit Neutralino als LSP (lightest supersymmetric particle) beschränken. Das Neutralino müsste sich im Experiment durch fehlenden Impuls kennzeichnen.}
\item{Eine weitere Möglichkeit für neue Physik sind \textbf{schwere Quarks}. So ist es durchaus denkbar, dass es noch eine weitere, vierte Leptonen- und Quark-Generation gibt. Aus der Breite des $Z^0$-Peaks erhält man jedoch als obere Grenze für die Anzahl der leichten Neutrinos drei, gäbe es also eine vierte Familie, so müssten die Teilchen dieser  deutlich schwerer sein als die bisherigen. Die Quarks dieser Familie wären also schwer und würden sich vor allem durch eine hohe Anzahl hadronischer Jets auszeichnen.}
\item{In verschiedenen Theorien werden \textbf{weitere schwere Eichbosonen $Z'$} vorhergesagt. Hier sollen die Daten beispielsweise darauf untersucht werden, ob es ein weiteres schweres Eichboson mit ähnlichen Eigenschaften wie das $Z^0$ gibt, das aber deutlich schwerer wäre als dieses. Es soll ebenfalls an Quarks und Leptonen gleichermaßen koppeln und würde in ein Leptonenpaar oder ein Quarkpaar zerfallen. Es kann nicht nur einzeln, sondern auch paarweise oder zusammen mit einem $Z^0$ produziert werden und würde mit letzteren beiden Möglichkeiten zu einem Vier-Leptonen-Endzustand beitragen, was für die Auswertung der Daten interessant ist.}
\end{enumerate}

\subsection{Kinematik}

\subsection{Der LHC}

\subsection{ATLAS}

\subsection{Koordinatensysteme}
Bei der Wahl eines angemessenen Koordinatensystems bieten sich im Wesentlichen drei an. Zum einen besteht die Möglichkeit in einem kartesischen Koordinatensystem die Strahlrichtung als z-Achse zu wählen, zum Mittelpunkt des LHC-Ringes zeigt die x-Achse und orthogonal auf beiden steht die y-Achse.
Zum anderen steht die Wahl eines kanonischen Kugelkoordinatensystems zur Verfügung. Da jedoch die Ereignisse nicht gleichverteilt auftreten, sondern auf Grund der nur geringen Transversalimpulse eine Häufung bei kleinen Winkeln zu erwarten ist, modifiziert man das Koordinatensystem und führt eine neue Größe ein, die Rapidität $y \equiv \frac{1}{2} \ln{\frac{E+p_z}{E-p_z}}$. Rapiditätsdifferenzen sind invariant unter Lorentz-Boosts parallel zu z-Achse. In Systemen mit einer verschwindenden invarianten Masse erhält man mit dem Winkel $\theta$ zur Strahlachse stattdessen die sogenannte Pseudo-Rapidität
\begin{align}
\eta = - \ln{\left(\tan{\frac{\theta}{2}}\right)}  \ \ldotp
\end{align}
Der ATLAS-Detektor kann Pseudo-Rapiditäten $|\eta| < 2.5$ für Leptonen sowie $|\eta| < 5$ für Hadronen auflösen.


\section{Aufgaben vor Versuchsbeginn}
\subsection*{Frage A: Zerfall des $Z^0$-Bosons}
\emph{Welchen Wert hat der Impuls eines Elektrons beim Zerfall des $Z^0$-Bosons ($Z^0 \rightarrow e^+ e^-$) im Ruhesystem des $Z^0$-Bosons?}

Das $Z^0$-Boson wird in Ruhe betrachten, hat also einen verschwindenden Dreier-Impuls $\vec{p}_Z$. Da Vierer-Impuls-Erhaltung gilt, verschwindet auch die Summe der Dreier-Impulse von Positron und Elektron ($\vec{p}_{e^+} = - \vec{p}_{e^-}$). Man betrachte also die 0-Komponente der Vierer-Impulse:

%noch schöner machen:
\begin{eqnarray*}
               E_{Z^0} &=& E_{e^+} + E_{e^-} \\
\Rightarrow  m^2_{Z^0} &=& 2 E_{e^-} \\
                       &=& 2 \sqrt{m^2_e + \vec{p_e}^2} \\
\Rightarrow  \vec{p_e}^2 &=& \frac{m^2_{Z^0}}{4} - m^2_e \\
\Rightarrow  \vec{p_e}   &=& \sqrt{\frac{m^2_{Z^0}}{4} - m^2_e} \\
                         &=& \unit[45.6]{GeV}
\end{eqnarray*}

\subsection*{Frage B: Elektron-Positron-Streuung}
\emph{Wie groß ist der Impuls der $\tau$-Leptonen bei der Reaktion $e^+ e^- \rightarrow \tau^+ \tau^-$ im CMS ($\sqrt{s} = \unit[5]{GeV}$)?}

Es gilt Energieerhaltung ($s = s'$), somit folgt:
\begin{eqnarray*}
    \sqrt{s} &=& E_{\tau^+} + E_{\tau^-} \\
             &=& 2 E_{\tau^+} \\
             &=& 2 \sqrt{m^2_{\tau} + p^2_{\tau}} \\
\Rightarrow  p^2_{\tau} &=& \frac{s}{4} - m^2_{\tau} \\
\Rightarrow  p_{\tau}   &=& \sqrt{\frac{s}{4} - m^2_{\tau}} \\
\Rightarrow  p_{\tau}   &=& \unit[1.76]{GeV}
\end{eqnarray*}

\subsection*{Fragen zu Versuchsteil 2}
\emph{Wie kann der Transversalimpuls des W-Bosons bestimmt werden? Wie können Sie die Variable} \texttt{ptw} \emph{aus den anderen ROOT-Variablen bestimmen?}
%antwort

\emph{Leiten Sie aus Gleichung (4.4) die Gleichung (4.5) her.~\cite{skript}}
%antwort

\subsection*{Fragen zu Versuchsteil 3}
%...

\subsection*{Fragen zu Versuchsteil 4}
\emph{Was ist die minimale invariante Masse der vier Leptonen aus einem $Z^0$-Paar? Weshalb findet man auch unterhalb dieser Schwelle Vier-Lepton-Ereignisse?}
%antwort

\emph{Ein \textsc{Higgs}-Boson zerfalle in zwei $Z^0$. Wie sieht die Verteilung der invarianten Masse der vier Leptonen aus?}
%antwort

\emph{Ein idealer Detektor wird vorrausgesetzt. Welches ist das typische $\slash{E}_T$, wenn ein $Z^0$-Paar in Elektronen oder Myonen-Paare zerfällt? Wie wird $\slash{E}_T$ bei einem realen Detektor aussehen?}
%antwort

\emph{noch ne frage ...}
%antwort

\emph{un noch eine ...}
%antwort


\section{Versuchsdurchführung und Auswertung}

\section{Zusammenfassung}

\begin{appendix}
  \section{Tabellen}

  \Literatur{quellen}

\end{appendix}
\end{document}
